綜援惡多次領錢買名牌 虛報睇牙醫呃診金 攞屋租津貼不交租

申訴專員公署揭發社會福利署審批綜援特別津貼過程兒戲，讓制度變成存心欺詐的受助人提款機。一名「綜援惡霸」四度虛報牙科治療；領取租金津貼卻拖欠公屋租金；又七次申領眼鏡津貼，購買名牌 Gucci眼鏡。直至社署要求核實其眼鏡報價單，對方竟不滿向公署投訴，申訴專員戴婉瑩直斥事件「荒謬」，敦促社署指派高級職員處理可疑個案。記者：謝明明、雷子樂

申訴署抽樣調查100宗申領綜援計劃特別津貼個案時，發現上述荒謬個案。該名綜援惡霸04年想購買一副名牌 Gucci眼鏡，向社署提交1,500元報價單，社署職員竟輕率地批出這項津貼的上限1,000元。隨後兩年，受助人以近視加深了25度，以及因意外或打架弄壞眼鏡等藉口，再度六次成功申領津貼，其中多次是購買 Gucci眼鏡，其間社署曾致電眼鏡店核實有關報價。雖然社署最後仍批出1,000元津貼，但惡霸竟然感不滿，向申訴署投訴。該署收到投訴時，社署已合共向惡霸發放7,000元眼鏡津貼。

「問題係社署唔覺係問題」
申訴專員戴婉瑩直斥個案荒謬：「問題係社署唔覺得呢個係問題，如果唔係佢（綜援惡霸）向我投訴，根本可能半年換一次眼鏡，換得仲密過你同我……縱容到投訴者居然以為你（社署）問都唔應該問，你懷疑我報價單，咁咪去申訴專員公署投訴，咁我覺得荒謬之處就呢度。」
公署又批評，社署理應質疑這名惡霸只因近視加深25度，便要求更換眼鏡，認為有關津貼是照顧受助人的需要，而非讓受助人購買奢侈品。
綜援惡霸劣行不只於此，自04年至07年期間，他先後五次向社署申請牙科治療津貼，獲發放合共6,400元，直至第五次他到診所求醫，社署才直接付款予診所。其實，他首四次申領了津貼，卻從未接受任何牙科治療。06年他又曾拖欠房屋署10個月公屋租金，但他繼續領取社署發放每月756元的租金津貼，合共7,650元。直至房署發出遷出通知書，他又要求社署代繳拖欠的租金，但遭社署拒絕。
由於社署審批津貼過程兒戲，存心騙取綜援人士遂把社署當作提款機，予取予攜。另一名受助人為殘疾母親申請津貼購買成人紙尿片，四年間提交47張收據，當中只有兩張是真實收據，社署先後進行17次覆檢，卻一直無發現被瞞騙，至社署致電售賣尿片的藥房查核才揭發。有兩名受助人合謀偽造租約，四年內各自騙取逾兩萬元租金津貼，其間社署曾進行三次覆檢，均未能揭發，直至致電業主查詢，才揭發事件。

報失 $5200獲補發 $5000
公署認為，個案反映部份社署職員的覆檢只是例行查閱文件，又發現社署較低級職員需負責審批複雜或可疑個案，公署建議社署應指派高級職員審批這類個案。
另一名受助人先後三次報稱失去5,200元，社署均順應要求發放5,000元及糧予受助人，當社署主動轉介社工跟進時，卻遭受助人拒絕。公署批評社署如此遷就縱容，不但間接鼓勵受助人不小心保管錢財，也會令其他人有樣學樣。
勞工及福利局局長張建宗歡迎申訴專員公署有關建議，稱社署會做好監管工作，小心處理納稅人的金錢，例如委派高級員工覆查更多個案。社署發言人表示，會仔細研究報告，以期更有效管理特別津貼，並跟進報告所提及的個案是否有違規。
立法會社會福利界議員張國柱認為，部份社署職員審批時確有點鹵莽，但認為部門應先正視人手不足問題。關注綜援檢討聯盟幹事歐陽達初認為，報告內提及以假單據成功申請津貼的個案，反映員工「一時疏忽」，但相信情況並不普遍。本年度首八個月，社署共揭發150宗欺騙綜援個案，涉款2,900萬元；上年度則為257宗及4,900萬元。

綜援惡霸濫用特別津貼
劣行：．為配名牌 Gucci眼鏡，3年內以視力加深25度或意外或打架等弄壞眼鏡藉口，先後7次向社署申請眼鏡津貼，合共獲批7,000元
申訴專員評論：．質疑社署為何批出津貼，有關津貼目的並非讓受助人購買奢侈品或更新非必要用品

劣行：．向社署申請5次牙科治療津貼，社署合共批出6,400元津貼，但事實上受助人其中4次從未接受過治療
申訴專員評論：．受助人只提交牙科治療的報價單而沒有付款證明，仍不斷獲批出款項，認為社署應提出質詢

劣行：．受助人拖欠房署10個月公屋租金，卻仍舊領取社署合共7,650元租金津貼
申訴專員評論：．社署應直接替受助人交租，防止濫用

資料來源：申訴專員公署

老貓

老貓r一千買新ipad機會到了

綜援一副眼鏡都貴過年薪過百萬嘅連登仔全身

支持捉呢班垃圾去座監

有得食皇家飯，有咩所謂
逼佢地返工還錢就真

睇標題以為講鄭金鈴

社署共揭發150宗欺騙綜援個案，涉款2,900萬元；上年度則為257宗及4,900萬元。

計埋未揭發
分分鐘翻一翻

年年有三糧，又有呢啲呃
真係抵玩過返工

係抽查D明顯ON9作數

果D假離婚都要南亞海嘯先周到 你話政府幾廢

支持張超雄派社工譯埋畀啲蝻睇
津貼下佢地叫雞都好

社工識教 唔使大佬出場

立法攞綜援的成年人，每星期一至六，朝9晚6到指地方清潔，打掃，咪以為拿了錢，唔洗做！

哩條仆街張落地獄